\documentstyle[a4,german]{article}
%\documentclass[a4]{article}\usepackage{german}
\parskip 5pt plus 2pt minus 2pt \parindent 0mm
\begin{document}

\centerline{\LARGE\bf DSA-Dorfgenerator V2.2}\bigskip

\centerline{\LARGE\bf DSA-Wettergenerator V2.1}\bigskip

\centerline{\LARGE\bf DSA-Gegnergenerator V1.0}\bigskip

\centerline{\large\bf \copyright\ copyright 1995/96 by Henning Peters}

\centerline{\bf E-Mail: faroul@beyond.hb.north.de}
\centerline{\bf Snail-Mail: Henning Peters, Donandtstr. 26,\ 28209 Bremen}

\vspace{3cm}

\centerline{\LARGE\bf DSA-Dorfgenerator V2.2}\medskip

\subsection*{Copyrighthinweise}
 Dieses Programm ist {\bf Public Domain}, d.\,h., man darf es frei kopieren
 und weitergeben, aber ohne dafür Geld zu verlangen!

 Es ist erlaubt, den Source zu verändern, wenn dies dem Zweck dient, das
 Programm an ein anderes Betriebssystem anzupassen. Diesen veränderten Source
 möchte ich gerne haben!

 \bigskip

 \centerline{\fbox{\large Benutzung auf eigene Gefahr!}}\medskip
 \centerline{\small(but don't panic :-)}\vspace*{-15pt}

\subsection*{Beschreibung}
 Das Programm erstellt ein Dorf mit allen "`notwendigen"' Handwerkern,
 Gasthäuser, Kneipen, Dienstleitungsunternehmen, Händlern etc. Bei Dörfern
 bis ca.\ 1000 Einwohnern wird außerdem ein "`Stadtplan"' erstellt.

 Die Ausgabe erfolgt als \LaTeX-Source; der Text als Tabelle, die Grafik mit
 Standard-Befehlen und tpic-Specials (\verb#\path#-Befehl) (Style {\tt
 mypic.sty}).

 Die Ausgabe sollte nicht "`absolut"' benutzt werden, sondern nur als Vorschlag
 und Anregung und ggf.\ den Gegebenheiten und Notwendigkeiten der Situation
 angepaßt werden.

 Es ist nicht nur für "`Das Schwarze Auge"' zu benutzen, da keine
 regelspezifischen Begriffe auftauchen. Der Ausdruck "`spezieller
 Zimmerservice"' bei Hotels und Gaststätten kann vielfach genutzt werden:
 Stundenzimmer in schmierigen Absteigen, Frühstück am Bett in der
 Nobelherberge etc.

 Die Daten und Algorithmen zur Dorferstellung (Häufigkeit von Berufen etc.)
 sind der DSA-Pub\-li\-ka\-tion "`Das Handbuch für den Reisenden"'
 (\copyright\ copyright Schmidt-Spiele) entnommen. Routinen für Verteilung
 der Gebäude und Wege sind von mir erstellt. Der Hinweis `siehe
 Städtebeschreibung in "`Das Land des Schwarzen Auges"'' heißt, daß diese
 Stadt so groß ist, daß sie in dieser Publikation beschrieben ist (alle
 Städte mit mehr als rund 1000 Einwohnern), siehe auch "`Das Lexikon des
 Schwarzen Auges"', FanPro-Verlag.

\subsection*{Bedienung}
 Die Bedienung ist einfach:\vspace*{-10pt}
 \begin{enumerate}
  \item \verb#DSA_Dorf# aufrufen und die geforderten Eingaben tätigen.\\
    Es werden die Dateien {\tt Dorfname.tex} (tabellarische Aufstellung der
    wichtigen Gebäude), {\tt Dorfname.data} (zwei Definitionen für \LaTeX) und,
    bei Dörfern bis ca.\ 1000 Einwohnern (bis Größenklasse 4),
    {\tt Dorfname.pic} (Stadtplan) generiert (dabei ist {\tt Dorfname}
    natürlich durch den gewählten Namen des Dorfes zu ersetzen).
  \item Einen \LaTeX-Lauf mit \verb#DSA_Dorf.tex# durchführen und auch hier
    den Namen des Dorfes eingeben (bei Dörfern der Größenklassen 3 und 4 ist
    wegen der Grafik ein Lauf mit Big\LaTeX\ erforderlich).
 \end{enumerate}

\subsection*{Erklärung der Werte}
 Will man selber die Daten des Dorfes eingeben, wird man nach der Anzahl
 diverser Gebäude und drei weiteren Zahlenwerten gefragt. Hier die
 Auflistung der Werte aus dem Programm:\vspace*{-10pt}
 \begin{list}{}{\itemsep1pt plus 1pt \leftmargin2em \rightmargin1em
  \labelwidth1em \parsep 0pt}
  \item[\bf Tempel]
	Peraine, Travia, Efferd, Rahja, Phex, Rondra, Ingerimm, Praios,
	Hesinde, Tsa, Boron, Firun;
  \item[\bf Handwerker I]
	Grobschmied, Hufschmied, Sattler, Schuster, Grobschneider, Tischler,
	Zimmermann;
  \item[\bf Handwerker II]
	Fleischer, Bootsbauer, Schnapsbrenner, Brotbäcker, Netzknüpfer,
	Kürschner, Gerber, Färber, Küfer, Kerzenzieher, Töpfer, Zinngießer,
	Kunstschmied, Waffenschmied, Bogenbauer, Armbruster, Bronzegießer,
	Tuchmacher, Seiler, Wagner, Drechsler, Müller;
  \item[\bf Handwerker III]
	Dachdecker, Konditor, Baumeister, Künstler, Gelehrter, Graveur,
	Hofschneider, Glasbläser, Instrumentenbauer, Kammerjäger,
	Prothesenmacher, Alchimist;
  \item[\bf Grossbetriebe]
	Brauerei, Spinnerei, Weinkellerei, Weberei, Drahtzieherei,
	Stellmacherei, Werft, Druckerei/Buchbinderei, Papiermühle, Gießerei,
	Mine, Käserei;
  \item[\bf Händler I]
	Ausrüstung, Lebensmittel, Krämerwaren;
  \item[\bf Händler II]
	spezielle Lebensmittel, Gewürze, Schmuck, Waffen, Vieh, Tuche,
	Kleidung, Kräuter;
  \item[\bf Händler III]
	Feinkost, heiße Waren (Hehler), Edelsteine, Andenken, Wein, Aphoteke,
	Teppiche, Güldenlandwaren, Zauberwerk, Spezialgeschäft;
  \item[\bf Dienstleistungen I]
	Badehaus, Bordell, Barbier, Schreiber;
  \item[\bf Dienstleistungen II]
	Kurier-/Botendienst, Reederei, Pfandhaus, Droschkenverleih, Wahrsager,
	Seelenheiler, Söldner und Beschützer, Schule, Geldwechsler,
	Traumdeuter, Geisteraustreiber, Rechtsgelehrter, Zauberer;
  \item[\bf Heilkundige]
	Medikus, Heiler, Hebamme, Quacksalber;
  \item[\bf Durchfahrende]
	Korbmacher, Scherenschleifer, Kesselflicker, Gaukler, Musikanten,
	Quacksalber, Zahnbrecher, Kuriositätenkrämer;
 \end{list}

 Außerdem wird nach den Markttagen gefragt; die Angabe ist in Tagen pro
 Monat, die Eingabe von {\tt -1} ergibt "`ständig außer an Feiertagen"'. Das
 Qualitätsniveau ist für kleine Dörfer 1 oder 2, für etwas größere Dörfer
 etwas höher, in Städten ist es oftmals niedriger. Das Preisniveau der
 Händler ist in Dörfern meist höher als in Städten, umgekehrt verhält es
 sich bei dem der Handwerker.

 Das Programm wird normalerweise keine doppelten Berufe ausgeben (außer es
 sind mehr Gebäude einer "`Berufsklasse"' vorhanden als Berufe), doch dies
 kann man problemlos nachträglich in der Datei {\tt Dorfname.tex} ändern.

\vspace{3cm}

\centerline{\LARGE\bf DSA-Wettergenerator V2.1}\medskip

\subsection*{Copyrighthinweise}
 Dieses Programm ist {\bf Public Domain}, d.\,h., man darf es frei kopieren
 und weitergeben, aber ohne dafür Geld zu verlangen!

 Es ist erlaubt, den Source zu verändern, wenn dies dem Zweck dient, das
 Programm an ein anderes Betriebssystem anzupassen. Diesen veränderten Source
 möchte ich gerne haben!

 \bigskip

 \centerline{\fbox{\large Benutzung auf eigene Gefahr!}}\medskip
 \centerline{\small(but don't panic :-)}\vspace*{-15pt}

\subsection*{Beschreibung}
 Das Programm erstellt eine Wetterliste für beliebig viele Tage innerhalb einer
 Jahreszeit und gibt diese in eine Datei aus. Es ist nicht nur für "`Das Schwarze
 Auge"' zu benutzen, da keine regelspezifischen Begriffe auftauchen.

 Die Ausgabe erfolgt als \LaTeX-Tabelle.

\subsection*{Bedienung}
 Die Bedienung ist einfach:\vspace*{-10pt}
 \begin{enumerate}
  \item \verb#DSA_Wetter# aufrufen und die geforderten Eingaben tätigen, und
  \item einen \LaTeX-Lauf mit der erstellten Datei durchführen.
 \end{enumerate}

 Die Daten und Algorithmen zur Wettererstellung sind der DSA-Publikation "`Das
 Handbuch für den Reisenden"' (\copyright\ copyright Schmidt-Spiele) entnommen.

\vspace{3cm}

\centerline{\LARGE\bf DSA-Gegnergenerator V1.0}\medskip

\subsection*{Copyrighthinweise}
 Dieses Programm ist {\bf Public Domain}, d.\,h., man darf es frei kopieren
 und weitergeben, aber ohne dafür Geld zu verlangen!

 Es ist erlaubt, den Source zu verändern, wenn dies dem Zweck dient, das
 Programm an ein anderes Betriebssystem anzupassen. Diesen veränderten Source
 möchte ich gerne haben!

 \bigskip

 \centerline{\fbox{\large Benutzung auf eigene Gefahr!}}\medskip
 \centerline{\small(but don't panic :-)}\vspace*{-15pt}

\subsection*{Beschreibung}
 Das Programm erstellt eine Gegnerliste mit Werten für AT/PA, Waffen und deren
 TP und die LE der Gegner.

 Die Ausgabe erfolgt als \LaTeX-Tabelle.

\subsection*{Bedienung}
 Die Bedienung ist einfach:\vspace*{-10pt}
 \begin{enumerate}
  \item \verb#DSA_Gegner# aufrufen und die geforderten Eingaben tätigen.
   Bei der Handeingabe wird für jeden Gegner der Name und o.\,g.\ Werte
   verlangt, die Autogenerierung verlangt nach Minimal- und Maximalwerten von
   AT, PA, RS und LE und läßt bis zu fünf verschiedene Waffen zu.
  \item Die erstellte Datei an passender Stelle im \LaTeX-Dokument einbinden.
 \end{enumerate}

\bigskip

\qquad{\Large\sf\bf Faroul}

\end{document}



\bigskip

\qquad{\Large\sf\bf Faroul}

\end{document}


