
 .-----------------------------------------------------------------------.
 |            - Insignia Of Terror - NEW PLAYER APPLICATION -            |
 `-----------------------------------------------------------------------'


  Welcome to the IOT character application sheet! Answer all questions
 fully and send the finished version to me, as explained in the guide. It
 is recommended that you read all documentation relevent to your chosen
 race and class before you fill out this sheet. Good luck!


 Enter your name below...

  PLAYER-NAME:


 Enter your Email/ALnet adresses below...

  EMAIL:
  ALNET:


 Are you an experienced Roleplayer? Answer yes or no.

  RP-EXPERIENCE:


 Do you wish to recieve in-game pictures? There are three options; ALL,
 SOME and NONE. 'All' means you will recive all character and location
 pictures when possible, 'some' means you will recieve all character
 pictures possible, and none is obvious..

  PICTURES:


 Now you can choose whether you will see the full calculation of tests in
 your turns. The two options are COMPLEX and NORMAL. Complex is not really
 nessessary unless you're a very suspicious person who suspects me of
 cheating. To avoid confusion I'd recommend new players use normal mode.

  TESTS:


 .-----------------------------------------------------------------------.
 |             - Insignia Of Terror - CHARACTER GENERATION -             |
 `-----------------------------------------------------------------------'


 Enter your new IOT character's name...

  PC-NAME:


 Enter your character's gender.... (Male, Female etc.)

  GENDER:


 Enter your character's age below. This is the age they would be if they
 were human, so for a young elf or dwarf you could put 20, but they'd
 still be 80 years old, or something.

  AGE:


 Enter your character's alignment. They are; Good, Evil, Neutral and
 Secret. The alignment system is purely for reference, and to give
 direction to players.

  ALIGNMENT:


 Enter your character's race below. The races are as follows; Human, Elf,
 Dwarf, Hill Dwarf, Fairy, Gnome...

  RACE:


 Enter your character's profession group and exact trade below. The
 groups are as follows; Maniac, Warrior, Rogue, Ranger, Mage, Priest. The
 exact trade is to give more variety to the characters. Read the related
 sections in the guide for more details.

  GROUP:
  TRADE:


 If your character is to be religious, what order or religious group will
 they belong to? If they are not religious leave the space blank.

  RELIGION:


 If your character is to be a Mage, are they to be more experienced in
 Symbolic, or Psychic magic? Look in the magic section of the guide for
 more information on this, and the next question.

  MAGIC-TYPE:


 If a Mage, what sort of spells should your character know? The main
 categories are; Offensive, Defensive, Spiritual, Elemental and Earthly.

  SPELL-TYPE:


 Your characters statistics are decided using random numbers. You can
 choose which statistics get the higher results by marking each of the
 following statistics with a number between 1 and 7. (1 is the highest
 result, and 7 should be used on the least valued statistic)

   Appearance:
       Combat:
    Dexterity:
        Speed:
     Strength:
 Intelligence:
   Observance:


 What is your character's prefered weapon type? The list is as follows;
 Sword, Axe, Club, Pole-Arm, Staff, Knife, Bow, Thown weaponry.

  WEAPON-TYPE:


 What level of hostility do you wish your character to start off with? The
 options range from 1 to 5, 5 being the most hostile. Look in the
 'character commands' section of the guide for more info.

  HOSTILITY:


 Please enter a detailed description of your character's appearance below.
 This will be relayed to any other players who see you.

  DESCRIPTION:


 Enter a summary of your character's past below. This is for your benefit
 as it makes roleplaying much easier and more fun if your character has a
 properly thought out background. It is quite important that you cover
 things like why your character began adventuring, and what their long
 term goals are.

  BACKGROUND:


 .-----------------------------------------------------------------------.
 |            - Insignia Of Terror - COMMUNICATION SECTION -             |
 `-----------------------------------------------------------------------'


 Q1: What is your name?
 C1:
 A1:

 Q2: What is your trade?
 C2:
 A2:

 Q3: Where are you from?
 C3:
 A3:

 Q4: Who do you follow?
 C4:
 A4:

 Q5: Where do you live?
 C5:
 A5:

 Q6: How old are you?
 C6:
 A6:

 Q7: (Begging)
 C7:
 A7:

 Q8: (Compliment 1)
 C8:
 A8:

 Q9: (Compliment 2)
 C9:
 A9:

 Q10: (Compliment 3)
 C10:
 A10:

 Q11: (Insult 1)
 C11:
 A11:

 Q12: (Insult 2)
 C12:
 A12:

 Q13: (Insult 3)
 C13:
 A13:

 Q14: (Challenge)
 C14:
 A14:



 .---------.-------------------------------------------------------------.
 | THE END |            Now send this sheet back to the GM...            |
 `---------'-------------------------------------------------------------'


